# cv3/ Nasazeni OpenStack
- pres webove rozhrani OpenNebula na cloud.fit.cvut.cz vytvorim 2 VM podle cviceni, ktere budou tvorit ridici (**ctl**) a vypocetni (**cmp**) uzel
> Pred cvicenim vytvorit 2 VM, jedna 8 GB RAM a 0,5 CPU, druha 2 GB RAM, 0,2 CPU.

- je potreba aby ridici uzel mel bezheslovy ssh pristup na vypocetni uzel a take sam na sebe
	- vygeneruji klic
		- `ctl> ssh-keygen`
	- pristup sam na sebe
		- `ctl> cat .ssh/id_rsa.pub >> .ssh/authorized_keys`
	- pristup na cmp
		- `local> scp root@10.38.6.79:".ssh/id_rsa.pub" ctl.pub`
		- `local> scp ctl.pub root@10.38.6.214:"ctl.pub"`
		- `cmp> cat ctl.pub >> .ssh/authorized_keys`
- smazat firewalld
	- `cmp,ctl> apt purge firewalld`
- pridat virtualni ethernetovy interface pro kolla-ansible na obou uzlech podle cviceni
	- pak `cmp,ctl>service networking restart`
- nainstalovat zavislosti dle kolla-ansible navodu
	- `cmp,ctl> apt install python3-dev libffi-dev gcc libssl-dev python3-pip`
	- `cmp,ctl> pip install -U 'ansible<3.0'`
- nainstalovat kolla-ansible scripty
	- `ctl> pip3 install git+https://opendev.org/openstack/kolla-ansible@stable/xena`
- nakopirovat kolla konfigurace 
	- `ctl> cp -r /usr/local/share/kolla-ansible/etc_examples/kolla/* /etc/kolla`
- nakopirovat sablony inventare
	- `ctl> cp /usr/local/share/kolla-ansible/ansible/inventory/* .`
- nakonfigurovat ansible a *multinode* inventar podle navodu
- kontrola konfigurace
	- `ctl> ansible -i multinode all -m ping`
- vygenerovat hesla
- nakonfigurovat kolla globals.yml
	- `network_interface: "ens3"` 
		- na tomhle IF komunikuji sluzby openstacku
	- `neutron_external_interface: "veth0"`
		- neutron ho pouziva pro svoje virtualni site
	- `enable_haproxy: "no"`
		- vypne i keepalived a vysokou dostupnost (na cloud.fit by nefungovala by kvuli port-security)
- nasazeni
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode bootstrap-servers`
		- nainstaluje zakladni zavislosti na uzly
		- skonci s chybou, potrebuje python3, ale automaticky vybere /usr/bin/python nalinkovany na python2.7
		- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode bootstrap-servers -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3`
		- (inventare jsou idempotentni => vysledna konfigurace uzlu je po aplikaci vzdy stejna)
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode prechecks -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3`
		- kontrola uzlu pred vlastnim nasazenim
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode deploy -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3`
		- muze se to rozbit kdyz 
			- neexistuji spravny network IF
			- firewall
			- ...
		- stahuje kontejnery a spousti je
		- generuje nejakou konfiguraci do /etc/kolla
			- ty se do kontejneru pripojuji jako svazky
		- logy kontejneru v /var/log/kolla 
- kolla-ansible je opiniated co se tyce konfigurace, ale vse se da customizovat
	- konfigurace .ini lze templatovat pres jinja2
- nasazeni se mi zdalo pomale, nainstaluji swapspace a snad to pomuze
	- `ctl,cmp> apt install swapspace`
- instalace openstack cli klienta
	- `ctl> apt install python3-openstackclient`
	- je treba ho nakonfigurovat - musi vedet, kam se na openstack pripojit
		- `ctl> kolla-ansible post-deploy`
			- vygeneruje soubor s promennyma prostredi
			- tam je napr url endpoint keystonu (katalog sluzeb) a heslo k nemu
		- `ctl> . /etc/kolla/admin-openrc.sh`
- nyni `ctl> nova list`
	- ![](images/Pasted_image_20220525133801.png)
	- bezi openstack (prazdny)
	- taky se muzu pripojit k webovemu GUI: ![](images/Pasted_image_20220525134337.png)
- dalsi konfigurace
	- `ctl> /usr/local/share/kolla-ansible/init-runonce`
	- to mi vrati prikaz na spusteni demo instance VM na nasazenem openstacku
		- po spusteni: ![](images/Pasted_image_20220525135755.png)
		- log: ![](images/Pasted_image_20220525140049.png)
		- ![](images/Pasted_image_20220525140510.png)
			- 10.0.0.1 - router
			- 10.0.0.2 - DHCP server
		- ![](images/Pasted_image_20220525141344.png)
### 2 hypervizory
- IP adresu ctl uzlu pridam do role compute v inventari
- provedu kontrolu inventare
	- `ctl> ansible -i multinode all -m ping`
- nasazeni
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode bootstrap-servers -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3` 
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode prechecks -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3`
	- `ctl> kolla-ansible -i ./multinode deploy -e ansible_python_interpreter=/usr/bin/python3`
- nyni mam dva hypervizory, jeden na cmp jeden na ctl: ![](images/Pasted_image_20220525155126.png)
- konfigurace site mi zustala:
-  ![](images/Pasted_image_20220525155212.png)
- pres webove GUI pridam dalsi instanci
	- sablona zase cirros
	- pridam ji do demo-net site
	- spustim
- vysledek
	- ![](images/Pasted_image_20220525155942.png)
	- ![](images/Pasted_image_20220525160014.png)
	- ![](images/Pasted_image_20220525155848.png)
	- ping mezi instancemi na ruznych uzlech funguje
	- ![](images/Pasted_image_20220525160420.png)
	- ![](images/Pasted_image_20220525160553.png)
### Pristup z vnorenych VM do internetu
- vystup ip route na demo1
	- ![](images/Pasted_image_20220525163847.png)
	- instance tedy posle komunikaci na verejnou IP (treba 8.8.8.8) na 10.0.0.1, coz je adresa virtualniho routeru beziciho na ctl ("demo-router")
	- router komunikaci "ven" posila na veth0 (to jsme nadefinovali v globals.yml), ktery je napojeny na bridge s veth1 na druhem konci
	- `demo1@cmp> ping 8.8.8.8`
	- ![](images/Pasted_image_20220525165143.png)
	- router ma nadefinou externi branu 10.0.2.1, ale nikdo se na teto adrese neozyva
	- `ip a add 10.0.2.1/24 brd + dev veth1`
	- ![](images/Pasted_image_20220525181730.png)
	- router nalezne gateway, ale packety se stale nedostanou do internetu
	- je potreba zapnout ip forwarding na ctl
		- `ctl> echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward`
	- to zajisti, ze packety, ktere prijdou na veth1 a smeruji "ven" ze systemu (ctl), se preposlou ven (pres ens3)
		- ![](images/Pasted_image_20220525190203.png)
		- nicmene diky port-security v OpenNebula se uz dal nedostanou (a i kdyby ano, odpovedi by neprisly spravne zpatky)
	- je tedy potreba nastavit NAT
		- `ctl> iptables -t nat -A POSTROUTING -s 10.0.2.0/24 ! -d 10.0.2.0/24 -j MASQUERADE`
		- pote uz pristup z vnorenych VM do internetu funguje
		- ![](images/Pasted_image_20220525190851.png)
		- ![](images/Pasted_image_20220525190919.png)